<cesDoc id="pun-w-panchim-02-july-3" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-july-3.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>رَوئے نیوکوِسٹ</p>

<p>اِروِنگ سٹون نال مُلاقات</p>

<p>اِروِنگ سٹون اوہناں گِنے چُنے لِکھیاراں وِچوں نیں جیہناں دِیاں لِکھتاں چھپدیاں ای ہتھو ہتھ وِک جاندیاں نیں- اوہ مہینیاں بدھی تے ورھیاں بدھی ہر من پیارے لِکھیار بنے رہندے نیں- اِروِنگ سٹون دے ناولاں نوں ودھیا مہنگیاں جِلداں چڑھوائیاں جاندیاں نیں، ایتھوں تک بئیایہناں دِیاں لِمیٹیڈ ایڈیشناں وی چھاپیاں جاندیاں نیں- سٹون تاریخی لوکاں دیاں ہڈ ورتیاں اُتے ناول لِکھن پاروں مشہور اے- اوہ آپنے پاتراں دے جیون نوں ایس دے پسار تے ڈُونگھ وِچ چِتردا اے، اوہناں دے ویلے دے سماجی تے تاریخی حالات دی چنگی کھوج پِچھوں ایہنان نوں آپنی کتھا دا حِصہ بناوندا اے- اِنج بندہ تے اوہدا ویلا اِک رُوپ ہو جاندے نیں-</p>
<p>سٹون دے دو ناول جیہڑے جھبدے ای میرے دماغ وِچ اُبھردے نیں ''دِی ایگنیاینڈ دی ایکسٹیسی'' تے ''لسٹ فار لائف'' نیں- لسٹ فار لائف تاں بُہت چِر پہلاں چھپیا سی تے میرا یقین اے ایہہ بزار وِچوں کدے وی غائب نہیں ہویا- ایہدے ایڈیشن چھپدے ای رہندے نیں- دِی ایگنیاینڈ دِی ایکسٹیسی'' کئیں ورھے پِچھوں صِچھے جیہے ای چھپیا پر یقن نال کہیا جا سکدا اے بئیایہدی ہونی وی پہلے ناول ورگی ای ہووے گی:</p>
<p>ر.ن: سٹون، کیہ تُسیں دِی ایگنی اینڈ دِی ایکسٹیسی دے لِکھن بارے --- ایہدے تصور بارے کُجھ دسو گے؟</p>
<p>سٹون: مینوں کہانی دس کے خوشی ہووے گی، پر ایس توں پہلاں میں ایہہ آکھ کے سلاہون لئی تُہاڈا شُکریہ کرنا چاہواں گا بئیلسٹ فار لائف کئیں سال پہلاں چھپیا ہویا سی- ایس سال ایہہ آپنی تِیہویں ورھے گنڈھ منا رہیا اے- دی ایگنیاینڈ دی ایکسٹیسی بارے اِک تسلی والی گل ایہہ ہے بئی لسٹ فار لائف پِچھوں کِسے آرٹسٹ دے جیون بارے لِکھی گئی ایہہ میری دُوجی وڈی رچنا اے- دوہاں دے چھپن وِچ وِتھ 27 ورھے دی اے- امریکہ تے انِگلینڈ وِچ ای نہیں سگوں پُوری دُنیا وِچ لسٹ فار لائف دے پڑھاک دی ایگنی اینڈ دی ایکسٹیسی دی اُڈیک وِچ سن- پڑھن والے اُڈیکدے پئے ہوون تاں ایس توں ودھ کے لِکھیار لئی ہور کیہڑی خوشی ہو سکدی اے- پھیر حقیقت ایہہ وی ہووے بئی پڑھن والے شے آوے تاں اوہنوں پڑھ کے راضی وی ہوئے ہوون- </p>
<p>ر. ن: Lust for life نوں پِچھے جیہے دی لِکھت ای آکھنا چاہواں گا- میں وی پِچھے جیہے دا ای آں- اصلوں ای ایہہ ناول میرے ہتھ پنج سال پہلاں ای لگا سی تے اوہ وی ہیری ٹیز ایڈیشن وِچ-</p>
<p>سٹون: ہاں، ہیری ٹیز ایڈیشن وِچ وین گاگ دے 150 چِتر، واٹر کلر تے ڈرائنگاں سن تے ایہنان وِچوں ہر اِک پاٹھ )متن( وِچ بڑی ڈُھکویں تھاں دِتی گئی سی جِتھے میں وِنسینٹ نوں ڈرائینگ جاں چِتر واہوندیاں وکھایا سی، ایس ویلے اوہ بھاویں باہر جنگل وِچ سی جاں کھیتاں وِچ، جاں آپنے سٹوڈیو وِچ- ڈتھلڈے نے 'The agony and the ecstacy  وِچ جِتھے کِتے وی ہو سکیا سُچِتر ایڈیشن وِچ ایویں ای کیتا اے- مثال دے طور تے جدوں تُسیں مائیکل اینجلو دی سِرجنا ڈیوڈ جاں موس'ی نوں ویکھ رہے ہوندے او، جاں سسٹائین گِرجے دی محراب اُتے چِتریاں پینٹنگز ویکھدے او، تاں ایہناں شاندار ہستیاں دے چِتر ٹھیک تُہاڈیان نظراں ساہمنے ہوندے نیں، سسٹائین گِرجے دے مہان چِتراں دا تُسیں رنگ مان سکدے او تے ایہناں نوں پرکھ سکدے او-</p>
<p>ر. ن: دی ایگنی اینڈ ایکسٹیسی لئی کھوج بھال تے پھیر لِکھن دے لیکھے کِنے سال لگے؟</p>
<p>سٹون: پر ایس توں پہلاں وی میں آپنی اِک ہور کتاب 'مین ٹُو میچ مائی مائونٹین' لِکھن دے نال، میں پُورا اِک ورھا مائیکل اینجلو نوں سونپیا… ہر شام تے ہر ایتوار ایس کم دے لیکھے لگے- نالے میں اِک آدمی نوں مُلازم رکھیا جیہنے میرے لئی مائیکل اینجلو دے سارے چِٹھی پتراں دا انگریزی وِچ ترجمہ کروائون لئی اطالوی شُعبہ قائم کیتا --- ایہہ بُہت ای وڈا تے اہم کم سی، کیونجو مائیکل اینجلو دی رُوح وِچ جھاکن لئی اوس دِیاں ایہہ چِٹھیاں پڑھنیاں ضروری سن- اوہ آپنے نال کیویں گلاں کردا اے، ایہہ جاننا بُہت ضروری اے- اوہدے پنج چھ سو خط پڑھ کے ای اوہدے نیڑے ہویا جا سکدا سی، تے ایہہ جانیا جا سکدا سی بئیاوہنوں غُصہ کدوں چڑھیا، اوہنوں سرُور کدوں آیا، مستی وِچ کدوں جُھومیا تے اوہنوں خوشی دا احساس کدوں ہویا جاں مایوسی کدوں ہوئی، مائیکل اینجلو جیویں سوچدا سی، بالکُل اوویں ای آپنے خط لِکھیا کردا سی- تُہانوں چِٹھیاں پڑھدیاں خود اوہدے لفظاں دے ویہن دی آواز سُنن لگدی اے- ایسے لئی میں تے میری بیگم نے، جیہڑی میریاں سارِیاں کتاباں دی سودھ کردی اے، ناول چھپ جان پِچھوں ایہہ 600 خط لئے تے ایہناں نوں مائیکل اینجلو دی آپ جیونی وِچ بدل دِتا- جِس دا سِرناواں رکھیا: ''مورتی کار مائیکل اینجلو'' اوہ ایس کر کے بئی مائیکل اینجلو جدوں وی روم توں جاں کاگرا  جاں بولوگنا توں آپنے ٹبر جاں آپنے بیلیاں نوں خط لِکھدا سی، اخیر اُتے ''میں، مائیکل اینجلو، مُورتی کار، روم وِچ'' جاں بولوگنا وِچ، جیویں بئیاوہدے ٹبر نوں ایس دا عِلم ای نہ ہووے بئیاوہ مُورتی کار اے-</p>
<p>ر. ن: تُساں اِٹلی وِچ ایس کتاب لئی بُہت سارا ویلا گُزاریا- میں ایہدے لئی منصوبے دا لفظ ورتدا آں، اوہ ایس لئی بئیایڈے وڈے تے پرت دار ناول دا لِکھیا جانا اِک طرحاں ''منصوبے'' نوں توڑ چاڑھنا ای اے-</p>
<p>سٹون:میں تُہاڈے نال اِک مت آں- میں وی محسوس کردا آں جیویں میں ایہدا منصوبہ بنھیا ہووے- جیویں ای ''مین ٹُو میچ مائی مائونٹین'' دا بھوگ پیا تے ایہہ چھپن لئی پریس بھیج دِتا گیا، اساں بیورلی ہِلز والا آپنا مکان ویچ دِتا، بچے نوں اُنگل لایا تے اِٹلی پُہنچ گئے- آپنے پُتر نوں جینیوا پڑھنے پایا، تے فیسول مکان کرائے اُتے لے لیا- جیہڑا اوس تھاں نوں جِتھے مائیکل اینجلو پیدا ہویا سی، وِیہہ مِنٹ دا پیدل پندھ سی- ایتھے پُورا اِک سال رہیا تے روز ای سینٹ گینانو پیدل جاندا رہیا- ایتھوں اسیں فلورینس چلے گئے تے پھیر روم جا ٹِکے- ایتھے اسیں پُورا اِک سال رہے- تُہانوں معلوم ای اے، مائیکل اینجلو دا ادھا جیون روم وِچ بیتیا سی- پھیر اسیں کئیں مہینے کاگرا ورگیاں تھاواں تے سنگ مرمر دِیاں کھاناں دی گھوکھ لئی جا ٹِکانا کیتا جِتھے اوہ لوک رہندے نیں جیہڑے پہاڑ وِچوں سنگ مرمر کٹدے تے تراشدے نیں تے پھیر سِیئینا تے بولوگنا وی کئیں مہینے قیام کیتا- گل کیہ جِتھے جِتھے وی مائیکل اینجلو رہیا تے کم کیتا سی، اسیں اوتھے اوتھے جا کے رہندے رہے- اصل وِچ جِتھے وی اوہنے آپنے جیون دا ودھیا حقصہ بِتایا، اساں وی تھوڑا بُہتا سماں اوتھے جا کے رہنا ضروری سمجھیا-</p>
<p>ر. ن: مُڑ'' لَسٹ فار لائف'' دی گل کردے آں- کیہ ایہہ ناول وی ایسے ڈھنگ نال لِکھیا؟</p>
<p>سٹون: آہو، پر کئیں گلوں بالکُل ای وکھرے پکھ توں - چیتا رہوے 'لَسٹ فار لائف' لِکھن ویلے میں نوجوان ای ساں- میں کہیا، میں ایہہ ناول نہیں لِکھاں گا کیونجو میں تاں اجے 23 ورھیاں دا ای آں- تے میں کیلیفورنیا دی یونیورسٹی وِچ پڑھائون دا کم چھڈ دِتا ہویا سی- میں سوچیا، ایہہ کہانی ایڈی وڈی تے شاندار اے بئی ایہہ کِسے تھامس مان ورگے ناولکار نوں ای قلم بند کرنی چاہیدی اے- میں اجے تک کوئی ناول نہیں سی لِکھیا، پر وان گاگ تے اوہدے بھرا تھیو دی کتھا میرے لہو وِچ اِنج گُھل گئی ہوئی سی بئیمینوں تاں راتیں سُتے نوں وی ایہناں دے ای سُپنے آوندے سن، تے دِنے میں ہور کُجھ لِکھ ای نہیں ساں سکدا، کیونجو جیہناں نوں اسیں شاہکار جھاکیاں آکھدے آں، بِھیڑ سمے دِیاں شاندار جھاکیاں، ٹکرائ دِیاں جھاکِیاں، اوہ سارِیاں ای میرے من دے پِچھوکڑ وِچ لِکھیاں جا رہیاں سن، نال نویں لِکھیاراں واکن اودوں میرا بوجھا وی خالی سی تے وینگاگ بارے جانن سمجھن لئی یُورپ جان واسطے پیسے دی لوڑ سی-</p>
<p>	میں اوس زمانے دے فیشن مُطابق، مار دھاڑ تے جاسوسی دِیاں کہانیان لِکھ کے آپنا گُزارا چلا رہیا ساں- میں ہفتے وِچ اِک دِن ایس مطلب لئی کڈھدا تے سویرے اٹھ وجے لِکھن بہہ جاندا- شام دے چھ وجے تیکر میرا دُوجا کھرڑا تیار ہو گیا ہوندا تے میں اوہ ڈاک وِچ پا دیندا- اِک کچ گھرڑ جیہا رسالہ اگلے ای سویرے اوہ کہانی چھاپ دیندا تے مینوں ڈاک راہیں 30 جاں 40 جاں 50 ڈالر دا چیک پُہنچ جاندا- )مینوں اِک لفظ دا اِک پینی مِلدا-( اِنج میں ویلا پاس کر رہیا ساں، پر وینگاگ نوں جانن لئی اِنگلینڈ، ہالینڈ، بیلجئیم، جاوا تے فرانس وِچ لما چِر ٹکانا کرنا ضروری سی تے ایہدے لئی پیسے چاہیدے سن- سو میں نِٹھ کے بہہ گیا تے ہفتے دے چھ دِناں وِچ قتل تے جاسُوسی دِیاں چھ کہانیاں لِکھ لِتیاں- ایہناں وِچوں پنج ویچ دِتیاں تے ویکھیا ایس رقم نال میں یُورپ وِچ چھ مہینے رہ سکدا ساں، شرط ایہہ بئی روز نِرے دو ڈالر خرچاں- رہائش تے آواجائی اُتے ایس توں ودھ خرچ نہیں سی کر سکدا-</p>
<p>	میں اصلوں ای سارا یُورپ پیدل گاہیا- ہالینڈ توں چلیا، بیلجئیم پار کِیتا، پیرس توں آرلیس تک تے اوتھوں سینٹریمی تے پھیر آورسُر --- اولِس تائیں، جِتھے وینسینٹ نے ٹکانا کیتا سی تے جِتھے اوہ انت وِچ پُورا ہویا سی-</p>
<p>ر. ن: وینگاگ تے مائیکل اینجلو ورگے پیچدار بندیاں بارے لِکھدیاں تُسیں اوہناں دے جیون وِچ بُہت سارا رنگ بھردے او، پر ایہدے نال ای پڑھاک دے من وِچ ایہہ پک رہن دیندے او  بئیتُسیں جو وی لِکھ رہے او اوہ صحیح اے- ایس بارے کیہ تُسیں جِس بندے بارے لِکھ رہے او اوس نال تے پڑھاک نال کوئی ذِمے واری محسوس کردے او؟</p>
<p>سٹون: میرا کم نِرپکھ ہوون اے- میں ایسے گل نوں مُکھ رکھنا آں- میں اوہدے ولوںتے اوہدے ول لِکھے ہوئے سارے خط ، رسالے، اوہدے بارے کیتیاں ہوئیاں سارِیاں راواں جوڑ لینا آں، جیویں میں وینگاگ اُتے کم کردیاں کیتا سی، اوویں ای مائیکل اینجلو دے بارے کیتا- میں اوہدے جانُو سینکڑے لوکاں نوں مِلیا، ایہناں وِچ ڈاکٹر فیلکس رے وی اے، جیہنے اودوں وان گاگ دی سانبھ سنبھال کیتی جدوں اوہنے آرلیس وِچ آپنا کن وڈھ لیا سی- مونسیوچ تے مادام ڈینس نوں مِلیا جیہناں دی سنگت وِچ وان گاگ رہیا سی )اوہ اجے وی کوئلے دیاں کھاناں وِچ بیکری کردے نیں-( میں ایہناں سارے لوکاں نال پُچھ دس دا آہر کیتا- چِٹھی پتر تے دستاویزاں پڑھیاں، مُڑ مُڑ پڑھیاں، تے اوہ ساری دُنیا چھان ماری جِتھے وان گاگ ڈیرا لایا سی تے کم کیتا سی تے مریا سی- میں ایہناں تھاواں دی دُھپ، مِینہہ، ٹھنڈ تے جھکھڑ جھانجے تے ورھدی برف دے رنگ ویکھے، میں پُھلاں تے بِرچھ بوٹیاں دی خشبوئی مانی- میں اوہ علاقہ اکھیں ڈِٹھا جِتھے اوہنے رہ کے چِتر واہے- ایس توں مگروں ای مینوں اصل پواڑے نال واہ پیا، تُہاڈے سوال دے اصل نُکتے نال: کیہ ناول وِچ سدا ای پُوری پُوری حقیقت اُتاری مِلدی اے، کیہ ہر گل دا لِکھتی ثبوت دِتا جا سکدا اے؟</p>
<p>	نہیں، اصلوں نہیں- بھاویں جِنی مرضی حقیقت کر لوو تے لِکھتی ثبوت ساہمنے رکھو، پھیر وی ایہہ جانیا نہیں جا سکدا بئی بندہ آپنے من وِچ کیویں سوچدا سی، اوہ آپنے دِل وِچ کیہ تے کیویں محسُوس کردا سی جدوں ورھیاں بدھی بُھکھا، تلخ تے مایوس رہیا- ایتھے ای لِکھیار دی سِرجنا سوچ نے آپنا کم کرنا ہوندا اے تے ایہہ وڈا سوال اُٹھ کھڑا ہوندا اے:</p>
<p>	کیہ تُسیں آپنے پاتر نوں آپنی مرضی نال توردے او تے تواریخ نوں توڑدے مروڑدے او- جاں تُسیں آپنے پاتر نوں اینا ڈُونگھی طرحاں ویکھدے او، اوہدے نال اِنج پُورے رُوپ وِچ اِک رُوپ ہو جاندے او تے ایمانداری نال سوچدے او، تے ایہدے نال ای جدوں لِکھتی ثبوتاں دا بھوگ پے چُکیا ہوندا اے، تاں تُساں اوس پاتر )مرد جاں سوانی( دے دِل دماغ وِچ اُتر کے، جُڑویں حالاں وِچ، اوہدے واکن ای سوچنا تے محسوس کرنا ہوندا اے-</p>
<p>	ایہو ای ناول دا تخلیقی پکھ اے، تے جے تُسیں ایماندار او، جے تُسیں سخت محنت کیتی ہوئی اے تے ایہہ دِڑھ اِرادہ وی بئی تُساں کھرے رہنا اے تاں آپنے پاتر نال اِک رُوپ ہونا اے، اوہدے احساس دے ڈُونگھ وِچ اُترنا اے تد میں سمجھناں بئی تُہاڈے چنگی طرحاں آپنا کم نبیڑ لین دی آس ہووے گی-</p>
<p>ر. ن: کیہ لِکھن ویلے تُہاڈے ساہمنے اوہ لوک وی ہوندے نیں جیہنان لئی تُسیں لِکھ رہے ہوندے او؟ کیہ حقیقت نوں، سچ نوں متن دا حِصہ بناوندیاں پڑھاک لئی تُسیں سُچیت ہو کے ایہنوں وکھالدے او جاں اچیت ای اِنج ہو جاندا اے؟</p>
<p>سٹون: سُچیت وی تے اچیت وی- مثال: میری اِک سچیت پُہنچ تاں ٹائپوگرفیکل اے- مینوں نالے ٹائپ وِچ چھپیا اِک ٹُری جاندا صفحہ پڑھنا پسند نہیں، ایس  کر کے آپنی کتاب دا کھرڑا تیار کرن لگیاں سدا سُچیت رہنا آںتے آپنے صفحے توڑ دینا آں- جِتھے کِتے وی ہو سکے میں ودھ توں ودھ ڈائیلاگ دینا آں ایہدی پاروں پڑھاک دا دھیان ورتدِیاں پئیاں گلاں نال جُڑیا رہندا اے، پاتر تے پلاٹ دی اُساری وِچ وی - سگوں ایہہ وی دھیان وِچ رکھنا آں بئی پڑھاک دی نظر نوں صفحے دی دِکھ دی وی چھِک پوے، اوہنوں تسلی ہووے- مینوں نہیں پتہ ہور کوئی لِکھیار وی اِنج کرد اے جاں نہیں، پر میں ضرور کرنا آں-</p>
<p>	پر تُہاڈا سوال ایس نالوں چوکھا گُوڑھا تے ڈُونگھا اے- تُسیں خبرے ایہہ پُچھنا چاہوندے او بئی کیہ لِکھیار پڑھاک دی دِلچسپی قائم رکھن لئی کِسے رعایت توں کم لیندا اے- میرا خیال اے، نہیں- اوہ اجیہا نہیں کردا- میں آپنے پہلے سالاں وِچ اِک ناٹک کار پاروں سِکھلائی لئی سی، ایسے صدقہ میں آپنیاں سارِیاں جھاکیاں ناول وِچ اِنج وکھالنا آں جیویں سٹیج اُتے ورتدیاں پئیاں ہوون- میں واقعیاں نوں واپردیاں ویکھنا آں، مینوں اِک لفظ سُنائی دیندا اے، میں ہر گتی نوں بے رُوپ کرنا آں تے پھیر آپنی ای اندرلی طاقت دے زور، لوکاں لئی آپنا جذبہ، آپنے نِگھ، آپنے پیار پاروں ایہناں پاتراں نون کُجھ اِنج پیش کرنا آں بئیاوہناں دِیاں سوچاں، احساس کہنی تے کرنی نوں پڑھاک ساہمنے کُجھ اِنج چِتراں بئی اوہ ایہناں نال اِک رُوپ ہو جان تے اوہناں نوں کوئی اُکیواں نہ ہووے تے اوہناں دا چس بنیا رہوے- پڑھاک چِھک محسوس کردا رہوے کیونجو اوہدے ساہمنے دِل چِھکواں جیون کھیڈیا جا رہیا اے-</p>
<p>ر. ن: ہے تاں عجیب گل پر میں پُچھنا چاہواں گا 'دِی ایگنی اینڈ دی ایکیسٹیسی' دِیاں کِنیاں کاپیاں وِک گئیاں نیں تے ایہدا اُلتھا کِنیا بولیاں وِچ ہویا اے؟</p>
<p>سٹون: مینوں چھاپے دی کُل گِنتی دا پتہ نہیں کیونجو ڈبل ڈے کتاب وِچ گِنتی نہیں چھاپدا- میں جانناں بئیایس ناول دِیاں ہارڈ بائونڈ والیاں کاپیاں ای چار لکھ وِک ہٹیاں نیں- بُک کلباں نے چالی توں پنجاہ مِلین )چار، پنج کروڑ( کاپیاں ونڈِیاں نیں، پیپر بیک وِچ، جِس قیمت 95 سینٹ اے، وِیہہ لکھ وِکیاں نیں- ایہہ ساری وِکری کُجھ اِک مہینیاں وِچ ای ہو گئی- امریکہ وِچ تاں پُوری طرحاں 'کھپ' گئی، میری ہور کوئی کِتاب ایتھے ایڈی وڈی گِنتی وِچ نہیں وِکی-</p>
<p>	پِچھلے ستمبر میں سٹیٹ ڈِپارٹمینٹ ولوں کلچرل ایکسچینج دے رُوپ وِچ باہر دورے تے گیا تے مغربی یُورپ، یُوگوسلاویہ، پولینڈ، چیکوسلاوِیکیہ تے سوویت یُونین دا دورہ لایا- ایہہ ویکھ کے خوشی ہوئی بئی یُورپ دے ہر دیس وِچ میری کتاب وِک رہی اے تے چنگی وِک رہی اے- سوویت یُونین، پولینڈ تے یوگوسلاویہ وِچ ایہنوں اُلتھیا تے چھاپیا نیں- ایتھوں پتہ لگدا اے بئی کتاباں، کلا تے سوچ وچار دے پُل وکھ وکھ مُلکاں وِچ اُسرنے چاہیدے نیں- </p>
<p>ر. ن: مینوں پتہ اے دی ایگنی اینڈ دِی ایکیسٹیسی نوں وڈا فلورنٹین ایوارڈ ''گولڈن لِلی'' مِلیا ہویا اے-</p>
<p>سٹون: آہو، ایہدا مینوں بُہت مان اے- میں اِنعام جیتو نہیں- ایہہ میری قِست دا حِصہ نہیں- مینوں کرسٹوفر ایوارڈ مِلیا اے تے اِک جاں دو ہور اِنعام وی، پر بُہتے نہیں- پر گولڈن لِلی دا مِلنا میں خاص طور تے مان والی گل سمجھدا آں کیونجو ایہہ اِکو اِک ایوارڈ اے جو فلورنٹین کِسے باہر دے لِکھیا نوں دیندے نیں تے سائیٹیشن وِچ اوہناں لِکھیا اے، ''ساڈے 'رِنے ساں' سِٹی دی خاص سیوا لئی'' میرا یقین اے بئیایہہ اِنعام بس تِن امریکیاں نوں ای مِلیا اے، تے کُجھ یُورپوں باہریاں نوں وی- مینوں ایس گلوں تسلی اے- جے اِنعامے جان لئی میں دُنیا وِچ کِسے اِک تھاں دی چون کرنی ہووے تاں فلورنس دی ای کرساں-</p>
<p>ر. ن: میں تُہاڈی ہُن جیہے ای چھپی کتاب ''دِی اِروِنگ سٹون رِیڈر'' دی گل کرنی چاہواں گا- ایہہ کتاب کاہدے بارے اے تے چھاپن دی وجہ؟</p>
<p>سٹون: ''دِی اِروِنگ سٹون رِیڈر'' وِچ میں اصل وِچ آپنے بِیتے 30 ورھیاں وِچ چھپیاں لِکھتاں دی ون سّون دین دا جتن کیتا اے- ٹُوک  پاروں ایہدے وِچ ''لسٹ فار لائیف'' دے کُنجویں باب نیں جیہڑے میری 1931 دی لِکھت نیں- ایہدے نال ای 1961 وِچ چھپی ''دِی ایگنی اینڈ دِی ایکیسٹیسی'' دے کُجھ باب وی نیں- ایس کتاب وِچ 11جیونی ناولاں --- جیک لنڈن دے ''سیلر آن ہارس بیک'' ، ''اِمارٹل وائف'' ، ''دِی پیشنیٹ جرنی'' ، دِی پریذیڈینٹز لیڈی'' جیہیاں لِکھتاں وِچوں کُجھ انگ دِتے ہوئے نیں- ایہدے وِچ میں آپنیاں اِک درجن کہانیاں تے نِکیاں جیونیاں وی پائیاں نیں، جیہڑیاں امریکی رسالیاں وِچ چھپیاں ہوئیاں نیں- ایس کتاب دے پِچھے میری سوچ سی بئیآپنا پُورا ٹورا پڑھاکاں ساہویں دھریا جاوے- میں تاں سمجھدا آںبئی لِکھیار دا وَڈ )اہمیت( اوہدے ٹورے دے اگے ودھن وِچ ای ہوندا اے- جدوں اوس لِکھنا چھوہیا، اودوں اوہ کیہ سی؟ اوہ کیویں سوچدا ویکھدا سی؟ اوہدِا مُل اوہدی وٹک )ویلیوز( کیہ سی؟ لوکاں تے ہونی )تقدیر( بارے تے ایس جگ تے رب بارے اوہدی سمجھ کیہ سی؟ اوہنوں کِنی کُو سیہان مِلی تے اوہنوں کِنا  کُو سمجھیو پچھانیو نیں؟ تے پھیر سوادی گل اوہنوں پنج، دس، وِیہہ، تِیہہ سالاں تائیں کم کردے رہنا تے ایہہ ویکھنا اے بئی کیہ اوہنے اصلوں ای اُساری کیتی اے، کیہ اوہ چنگیرا لِکھیار بن سکیا اے تے ایہہ گل نِری جاچ تے پاتر اُساری دے پکھوں ای نہیں، سگوں ایہہ جانن اے بئی کیہ اوہنے اِنسانی ہونی دا، انسانی حالت دا ودھیرے گُوڑھا تے ڈُونگھا گیان لیا اے، تے ایہہ وی ویکھنا اے بئیپچھان تے سوہنِپ تے سُرت دی ترِکھ دے نُکتے توں اوہ دُنیا نوں کیہ دے سکیا اے- کِسے وی لِکھیار دے سِلسِلے وِچ ایہہ بڑی موٹی جیہی ازمیش ہو سکدی اے تے میں ایہہ جانن لئی کاہلا آں پئی پارکھاں دی نظر وِچ میں بِیتے تِیہاں سالاں وِچ اگانہہ ودھیا آں جاں میرا پِچھے پرتن ہویا اے-</p>
<p>ر. ن: تُسیں نویں لِکھیار نوں کیہ صلاح دیونی چاہو گے؟ اوہنوں کِنج سِکھلائی لینی چاہیدی اے تے کیویں جیونا چاہیدا اے؟ میں جاندا آں ایہدے لئی کوئی بنیا بنایا نُسخہ تاں نہیں پر پھیر وی تُسیں لِکھیار دے مُڈھلے کماں بارے کُجھ دسو-</p>
<p>سٹون: ایہہ سوال مینوں ورھیاں توں مُڑ مُڑ پچھیا جاندا پیا اے- میں سمجھناں، اِکو جواب وِچ کئیں ماملے رل جاندے نیں- میں تاں آکھاں گا بُہت چنگا لِکھیار بنن لئی چنگا پڑھاک بننا ضروری اے- اوہنوں امریکی سُلیکھ دی تواریخ پڑھنی چاہیدی اے- اوہنوں دوستووسکی تے زولا تے بالزاک پڑھن دی لوڑ اے، تے سارے ای رُوسی اِطالوی تے فرانسیسی لِکھیار پڑھنے بندے نیں تاں جو اوہ جان سکے بئیسنسار سُلیکھ وِچ کیہ کُجھ اے- نویں لِکھیار نوں ناول دی پچھان ہووے، ایہدیاں پرتاں دا تے ایہدی بے اوڑکتا تے اتھاہ دا پتہ ہووے-</p>
<p>	دُوجا، لِکھیار بارے میرا خیال ایہہ ہے پئی اوہنے جے اصلوں ای لِکھیار بننا اے تاں اوہنوں پُورا جیون ای ایس لیکھے لاونا چاہیدا اے، ہور کُجھ وی نہیں کرنا چاہیدا- ایہہ نہیں ہو سکدا پئی اوہ دِنے تاں کوئی نوکری کرے تے شامیں جاں ایتوار نوں لِکھے- کیونجو ایس صُورت وِچ اوہدے کول کافی وقت نہیں ہو سکدا- اوہ باہر جا کے پیسہ نہیں کما سکدا تاں جو جو چاہوندا اے، آپنے لئی خرید سکے، کیونجو ایہہ چیزاں اِک لِکھیار بنن وِچ اوہدی مدد نہیں کر سکدیاں، ناول تاں کیہ اوہ کہانیاں وی نہیں لِکھ سکدا- میرے خیال وِچ تاں میں اوہنوں ایہو مُول صلاح دے سکدا آں بئیاوہ آپنے آپ نوں آکھے: ''میں لِکھیار بننا اے تے میں لِکھنا اے- میں ہر روز سویرے اٹھ وجے لِکھن بیٹھنا اے، ہفتے تے ایتوار نوں وی لِکھنا اے، چار جولائی )ازادی دیہاڑ( تے نواں سال چڑھن والے دِن وی لِکھنا اے تے میں باراں جاں اِک وجے تک لِکھن دا کم کرنا اے، تے پھیر میں لمی سیر کرنی اے جاں تیرن جانا اے، تے گھنٹہ کُو بھر تازہ ہوا وِچ ساہ لین پِچھوں مُڑ لِکھن بہہ جانا اے تے چھ وجے تک لِکھنا اے- جے لِکھن ویلے میرا من ٹھیم کم نہیں کر رہیا، جے کاغذ اُتے کُجھ چنگا نہیں لِکھیا جا رہیا، تاں لِکھنا بند کر کے باہر گُھمن نہیں چلیا جاواں گا، جاں ریکارڈ سُنن جاں ٹیلیویژن ویکھن نہیں بہہ جاواں گا، جاں وادُھو گپ شپ نہیں ماراں گا- میں تاں بس دِماغ صاف ہو جان دے چِھن دی اُڈیک وِچ آپنے ٹِکانے تے بیٹھا رہاں گا، وِچاراں دی اِک سُرتا نوں، اوس ویلے نوں اُڈیکاں گا جدوں لفظ تے فِقرے سہج سُبھا لِکھے جانے شُروع نہیں ہو جاندے-''</p>
<p>	دُوجے لفظاں وِچ، لِکھیار تاں اوہ آدمی اے جیہڑا سال دے تِن سو پینٹھ دِن ای لِکھن دا کم کردا اے تے جو کُجھ وی اوہنوں پُھردا اے، جو کُجھ وی اوہ سوچدا اے، اوہنوں کاغذ اُتے لِکھ لیندا اے- نِکیاں کہانیاں، ناولاں، ناٹکاں دی لِکھت بارے سوچدیاں ہویاں وی، اوہ لِکھنا جاری رکھدا اے تے ایہہ کدے نہیں آکھدا، ایہہ چیز میں اگانہہ جا کے، دس یاں وِیہہ ورھے نوں لِکھاں گا، جدوں میرے کول پیسہ ہو جاوے گا تے تجربہ وی، یاں ایہہ بئی جدوں مینوں ویہل مِلے گی- کیونجو اِنج تاں بُہت دیر ہو چُکی ہووے گی- ہر نویں لِکھیار لئی، ہر نوجوان لِکھیار لئی لِکھن دا ویلا ہُنے ای اے--- سویرے اٹھ وجے لِکھنا شُروع تے مردے دم تائیں انتلے ساہ تائیں لِکھدے رہنا-</p>
<p>ر. ن: تُسیں آپنے لِکھن بارے کُجھ دسنا چاہو گے؟</p>
<p>سٹون: ایہدا جواب سِدھا جیہا اے- میں بُورژوا آں- میں بُورژوا گھرانے دا جم پل آں- میرے لوک دُکاندارسن- میں ہر روز مِتھے ویلے تے جاگدا، ساڈھے اٹھ وجے آپنے لِکھن میز تے جا بہندا، کھیڈا والے صفحے تے نظر مار کے چھیتی توں چھیتی کم اُتے چلا جاندا، تے ساڈے باراں جاں اِک وجے تک کم لگا رہندا- میں پنیر والے سینڈوِچ کھاندا تے چائ دا پیلاہ پِیندا تے پھیر گھنٹہ بھر ورزش - میں مُڑ کم تے جاندا تے چھ وجے تک کم کردا- میرے ساہمنے کاغذ دے پیڈ، پین، پِینسلاں ہوندے- ہُن جدوں بئیمیں شُروع ویلے دے خرچے اُتے ودھیرے خوشحال آں، میرے کول ڈِکٹیٹنگ مشین وی اے جِس دی ورتوں میں نوٹس واسطے کردا آں، کتاب سانبھ لئی تے پاتراں بارے جانکاری لئی، میرے لِکھن بارے کُجھ وی رومانٹک نہیں تے میرا پریرنا اُتے کوئی یقین نہیں- میرا یقین اے  بئی لِکھیار آپنے لِکھن میز تے جا بیٹھے، اوٹھے ٹِکیا رہے، جُٹیا رہے، ہور کاسے بارے وی نہ سوچے- لِکھدا رہے، بس لِکھدا رہے تاں اوہدے کولوں کُجھ چنگا لِکھیا جاوے گا-</p>
<p>ر. ن: اج کل کیہڑا ناول لِکھدے پئے او؟</p>
<p>سٹون: چھیتیای میں تُہانوں آپنے لِکھن میز تے لے جاواں گا، جِتھے بڑی گڑبڑ اے کیونجو ایس اُتے کئیں سو پنیاں دا کھرڑا تے ہزار صفحیاں دی کھوج کِھلری پئی اے- میں اِک پادری دی دِھی، ابیگیل سمتھ ناں دی شاندار کُڑی بارے بائیوگرافیکل ناول لِکھ رہیا آں- ابیگیل دا بوسٹن لاگے برینٹری ناں دے نگر دے اِک عام جیہے وکیل نال پیار پے گیا- اوہدا ناں جان ایڈمز سی- اوہناں نے ویاہ کروا لیا تے اِنقلاب توں پہلاں امریکہ دے مُڈھلے سالاں دے جیون وِچ حِصہ لیندے رہے- اوہ اِنقلاب وِچ جُوجھے تے امریکی ریپبلک تے امریکی ڈیوکریسی دی سِرجنا وِچ تگڑا حِصہ پایا تے ایہنوں کم کرن جوگ بنایا- ایہہ خبرے پُوری امریکی تاریخ وی کِسے زنانی دی حیران کر دین والی کرنی اے- اِک رات جدوں اسیں ڈِنر لئی جا رہے ساں، میں آپنے بیلی کلفٹِن فاڈیمان نوں ایس بارے دسیا تاں اوہنے کہیا، ''اِروِنگ ابیگیل سچیں مُچیں ای اِک کمال دی گُنونت عورت سی-'' کُجھ رُک کے اوہنے میرے ول اکھاں ٹڈ کے ویکھدیاں آکھیا جیویں اوہنوں ایہہ پُھرنا پہلی وار پُھریا ہووے، ''ویکھیں نا، اوہ  بڑی ہستی والی سی- پنجاہ سٹھ سال تائیں اوہنے ایڈمز سمتھ نوں وکھتاں مُصیبتاں تے دھوکھے فریب دِیاں چالاں تے ہاراں وِچ کھلہا کیتی رکھیا- ہور کِسے بندے نوں اینیاں مُصیبتاں نہیں جھاگنیاں پئیاں- ایڈمز سمتھ دِیاں شاندار کامیابیاں تے اوہدی شاندار دین جو اوہنے ایس دُنیا لئی وِرثے وِچ چھڈی، وِچ وی ایس بی بی دا ہتھ اے- ایہہ اصلوں ای اِک وڈی کہانی اے تے ایس ویلے ایس سِلسِلے وِچ میں سینکڑے پنیاں دے بھار ہیٹھ دبیا ہویا آں جیہناں وِچ خود میریاں آپنیاں لِکھتاں تے دُوجیاں کتاباں وِچوں لئیاں ٹُوکاںنیں- پر ہُن مینوں آپنے ناول دی آرچیٹیکچرل منصوبہ بندی صاف دِسن لگ پئی اے-</p>
<p> 	تے ایہہ گل لِکھیاراں لئی بڑی وڈی اے- کتاباں دا سٹرکچرل رُوپ ہوندا اے اوویں ای جیویں پُلاں، عِمارتاں تے گِرجا گھراں دا- تے چنگی کتاب لِکھن لئی ٖروری اے پئی لِکھیار ایہدا بنتری رُوپ تیار کرے، ناول دے ہر حِصے نوںسواہری، مطلب تال میل والی صُورتحال وِچ رکھے- ساری گل نوں آرکیٹیکچرل بلیو پرِنٹ دے خاص تھاواں تے خاص خانیاں وِچ بِیڑیا جاوے-</p>
<p>ر. ن: اجوکے سُلیکھ )ساہت، لِٹریچر( پِڑ اُتے جھات پاوندیاں، خاص کر کے بِیتے کُجھ دہاکیاں نوں ساہمنے رکھدیاں تُسیں کیہناں مُہاڑاں تے کتاباں دی چون کرو کے، سلاہن تے چھوٹیان دوہاں ای پکھاں توں؟</p>
<p>سٹون: تُساں ایس بارے مینوں پہلوں دسیا ہوندا تاں چنگا سی- جے گھنٹہ کُو وی مِل جاندا، میں چار پنج ناولاں دے ناں لیندا جیہڑے مینوں بُہت پسند نیں- میں بُہت پڑھیا اے- پبلشر آپنے پہلے ناول مینوں گھلدے نیں تے بُہت سارے میں خریددا آں تاں جو سُلیکھ جگت نال قدم نال قدم مِلا کے ٹُر سکاں-</p>
<p>	میں بُہت سارے گُنی لِکھیاراں نوں سلاہندا آں- جیمس بالڈوِن اوہناں وِچوں اِک اے- ہربرٹ گولڈ دُوجا اے، لائیڈ مورِس اے تے ہور کئیں نیں- پر میرے خیال وِچ، میری رِیت ایہناں نالوں وکھری قِسم دی اے- میرا اوس جگ وِچ جنم ہویا جدوں آس جیوندی سی، میری سوچ آس بھری اے- میرا خیال اے، دُنیا چنگی اے، سِرجنا نوں سُوت اے تے ایہنون بچائے جان دی آس اے میری بنتر تاں کُجھ ایہو جیہی ای ہے- پر میں نوجوان امریکی لِکھیاراں دے ناول پڑھدا آں تاں اوہناں وِچ رونا دھونا بھریا ہویا ویکھدا آں- میں ایہناں نوں کئیں وار 'کرائی بے بی سکول' آکھیا اے- ایہناں دِیاں ماواں نے ایہناں نوں نفرت کیتی جاں پیواں نے ایہناں دی ڈُھکویں سانبھ رکھ نہیں کیتی، بچیاں نال ایہہ ان گولے رہے- ایہہ ویکھ کے حیرانی ہوندی اے بئیاج دے چوکھے امریکی ناولاں وِچ ناول کار دا وڈی حد تائیں آپنے بارے روسا غُصہ ای پایا جاندا اے- تے میں ایس بارے سطحی نہیں ہونا چاہوندا- میں جاندا آں، ایہہ تاں ساڈے جُگ دا ای اِک حِصہ اے- ایہہ گڑبڑ کر کے اے، گواچ جاون دا احساس کر کے اے- میں جاندا آں ایہہ دو وڈیاں لاماں دا، مند واڑے دا، ایٹمی جنگ دے ڈر دا سِٹہ اے- پر پھیر وی مینوں 'کرائی بے بی سکول' دا افسوس اے کیونجو ایہہ پُوری طرحاں منفی اے، وناہ کاری تکنی اے- اوہناں نوں جیہناں گلاں دا وی ڈر اے، ہو سکدا اے اوہ واپر جان پر ایہہ ہور وی چھیتیواپرن گِیاں جے ڈرن والے لوک ای ایتھے موجود ہوسن- اوس ورگے لوک نہیں نہ ہوسن جیہڑا آکھدا اے، ''ہو سکدا اے ایہہ بھانا ورت جاوے، پر میں گھالنا گھالدا رہساں تے ایس مطلب لئی لڑساں کہ ایہہ بھانا نہ ورتے-''</p>
<p>ر. ن: اِک ہور گل- تُہاڈِیاں کتاباں دے سمرپن ''Dedications '' پڑھ کے تے تُہاڈیاں گلاں توں مینوں اِنج جاپیا اے کہ تُسیں آپنی بیوی، جین سٹون دی نیڑویں مِل ورتن نال کم کردے او- کیہ ایس دی تھوڑی تفسیر کرو گے؟</p>
<p>سٹون: سبھناں لِکھیاراں دے ایڈیٹر عام طور تے چھاپہ گھراں وِچ ہوندے نیں تے ایہناں وِچوں کئیں بہوں وڈے نیں- میرا ایڈیٹر آپوں میرے گھر وِچ اے تے ایہہ رب سببیں اے- آپنی بیوی جِین نال میری مُلاقات 1931 وِچ ہوئی جدوں میں 'لسٹ فار لائف' لِکھ لیا ہویا سی- ایہدا کھرڑا میں امریکہ دے 17 سبھ توں وڈے چھپواکاں نوں گھلیا تے اوہناں سبھناں نے ای ایہنوں رد کر دِتا تے ایہہ دلیل دِتی کہ اوہ اِک گُمنام جیہے ڈچ پینٹر بارے اجوکے مند واڑے دے دِنیں، امریکی لوک ایہہ ناول نہیں خریدن گے- میں دو کُو ورھے پِچھوں آپنی منگ جِین نوں آکھیا، ''اسیں جے تھوڑا کٹ دئیے، دس فی صدی تاں ہو سکدا اے، ایہدے چھپ جاون دا ڈھو بن جاوے- کیہ تُوں ایہہ کھرڑا پڑھن دی کھیچل کریں گی تے ناول دی بنترنوں کسر لائے بِنا دس فیصدی کٹ دئیں گی-'' اوہ بولی، ''ایس بارے میں کُجھ نہیں آکھ  سکدی- میں کدے وی کِسے کھرڑے وِچ کٹ وڈھ نہیں کیتی- تد پھیر میں کیویں جان سکدی آں بئیایس کھرڑے وِچوں کیہ کٹیا جا سکدا اے؟'' میں آکھیا، میں پہلوں کوئی سُجھائ نہیں دے سکدا، پہلاں اوہ نِٹھ کے بہہ جاوے تے پُورا کھرڑا واچ لوے، پھیر مُڈھوں چھوہ کے وِچوں وِچوں نِکیاں تھاواں لاپر چھڈے، مطلب جو وادُھو دِسے اوہنوں چھانگ چھڈے-</p>
<p>	ایہہ سارا ہُنال ایس کم نوں جُٹی رہی- مینوں اوہدے ماپیاں نے سدیا ہویا سی- ہر روز شامیں تے ایتوار نوں اوہ 'لسٹ فار لائف' وِچوں کُجھ نہ کُجھ کٹدی تے دس کُو فیصدی کاٹ کیتی- ہُن میں نہیں کہہ سکدا، ایس کاٹ دا پھل سی جاں میری چنگی قِسمت سی کہ جدوں اٹھارویں چھپواک نوں ایہہ کھرڑا گھلیا اوہنے ایہنوں پروان کر لیا- ربوں ساڈا ویاہ ہو گیا- اصل وِچ اسیں ویاہ نوں اُڈیکدے ای پئے ساں تے میں ویاہ توں پہلاں چار پیسے کماونے چاہوندا ساں- لسٹ فار لائف دے پروان کیتے جان مگروں میں آپنی بیوی نوں آکھیا کہ اج توں اوہ گھر والی دے نال نال میری سودھی وی اے-</p>
<p>	بس اوس دِن توں لے کے اج تائیں میں آپنے سارے کھرڑے جِین نوں دے دیندا آں- لِکھن دے سِلسلے وِچ میری اِک تھوڑ اے ---- میں چوکھے ویروے نال لِکھناں- میرے کھرڑیاں وِچ ڈھائی لکھ توں لے کے پنج لکھ لفظ آون دا مُہاڑ ہوندا اے- مینوں ہمیشاں ایہہ تُوکھلا لگا رہندا اے کہ میں جو آکھنا چاہوندا آں، نہیں آکھ سکیا، جِس ڈھنگ نال چاہیدا سی اُنج نہیں لِکھ سکیا، سو میں اِکو گل چار وار چار وکھ وکھ طرحاں کتھدا آں، مِسز سٹون حقیقت نوں پچھان کے جیہڑا ضرُوری ہوندا اے اوہ فِقرہ رہن دیندی اے جاں چونہواں دی سار لے کے نواں فِقرہ رچ دیندی اے- ایس دی اِک مثال دیندا آں- 'دِی ایگنیاینڈ دِی ایکیسٹیسی' دے کھرڑے دے 1800 پَنّے سن- جِین ولوں کٹ وڈھ کیتے جان مگروں 1200پَنّے رہ گئے- دُوجے لفظاں وِچ اساں گھٹ سوادلا تِہائی حِصہ کڈھ چھڈیا تے اِنج ڈُھکویں لمائی والا ناول تیار ہو گیا جیہڑا پریس نوں گھلیا جا سکدا سی- اِنجے ای اساں رل کے وان گاگ دے پتراں دی سودھ کیتی سی- ایہہ چِٹھیاں ڈئیر تھیو دے سِر لیکھ ہیٹھ چھپیاں سن- ایہہ اوویں ای وان گاگ دی جیونی اے جیویں میں مائیکل اینجلو، مُورتی کار' مائیکل اینجلو دی بڈورتی- جِین مُولوں ای بہوں وڈی سودھی اے- </p>
<p>ر. ن: دُوجے لفظاں وِچ تُہانوں اِک تاں ہِسٹو بائیوگرافر ہوون پاروں اِک چنگا ساتھی مِلیا ہویا اے؟</p>
<p>سٹون: ایہہ بہوں سوادی سطر اے تے تُساں ایہنوں پوند وِچ ای ورتیا سی، تے میں ایس اُتے گل کرنا چاہوندا ساں- بڑے سال ہوئے نیں، کِسے نے مینوں پُچھیا سی کہ میں آپنی تے آپنے کم دی نکھیڑ کراں- میں پھس جیہا گیا ساں، اوڑک آکھیا: ''میں جو لِکھدا آں اوہ بائیو ہِسٹری اے-'' ویکھدے او نا، ایہہ ہِسٹو بائیوگرافر دے اصلوں اُلٹ اے، پر مطلب دوہاں دا اِکو اے، بہوں وڈِیاں اِنسانی کہانیاں دے رُوپ وِچ ہِسٹری نوں زِندگی بخشنا، کہانیاں جیہناں نے آپنی تواریخ دی سِرجنا کیتی اے-</p>
<p>ر. ن: ایہہ تاں اِک کلا اے جیہدا ودھارا  گھٹ جاں ودھ آپوں تُساں ای کیتا اے- کیہ نہیں؟</p>
<p>سٹون: نہیں ایس توں پہلاں وی اِکڑ دُکڑ جتن ہوئے- 'دِی رومنس آف لیونارڈو دِی وِنسی' ناں دا جیونی ناول 1880 وِچ چھپیا سی تے گرٹرُوڈ اتھرٹن نے الیگزانڈر ہیملٹن بارے 'دِی کانکرُر' ناں دا ناول لِکھیا سی- ایہہ شاندار کتاب 1906 وِچ چھپی سی- میرے عِلم وِچ تاں بس ایہہ دو ای ایس ونگی دِیاں کتاباں نیں- پر ایہناں وِچوں کوئی وی اوس قِسم دی نہیں جیویں دا جیونی ناول میں لِکھنا چاہوندا ساں- کوئی ایہہ وی آکھ سکدا اے 1934 وِچ جدوں 'لسٹ فار لائف' چھپیا جیونی ناول ہوند وِچ آ گئے ہوئے سن، اج اجیہی سُلیکھ میگزین لبھ سکن اوکھا اے، جیہدے وِچ ہڈورتی رُوپ دے ناولاں دی ادھی درجن نہ دِتی ہووے-</p>
<p>	جے ایہدا موڈھی میں آں تاں میں تکبر دے گُناہ اگے سِر نِواندا آں، کیونجو میرا خیال اے، جیونی ناول جے ایمانداری نال سُچیت ہو کے لِکھیا جاوے تاں ایہہ بُہت وڈا کم اے-</p>
<p>@</p>

<p>	</p>





</body></text></cesDoc>